#### 2.	Методы получения точечных оценок. Метод подстановки и метод моментов. Метод максимального правдоподобия. Функция правдоподобия, её статистический смысл. Свойства ММ-оценок и МП-оценок. Примеры получения точечных оценок по методу моментов и методу максимального правдоподобия.

#### Метод подстановки

**Определение 1.** *Метод подстановки* состоит в том, что в качестве оценки $`\tilde{\theta}`$ неизвестного параметра $`\theta`$ выбирается соответствующая выборочная числовая характеристика. Такие оценки являются состоятельными, однако их несмещённость и эффективность не гарантированы.

#### Метод моментов

**Определение 2.** *$`k`$-м начальным моментом* случайной величины $`X`$ называется
```math
\alpha_k=M[X^k]
```

**Определение 3.** *$`k`$-м центральным моментом* случайной величины $`X`$ называется
```math
\mu_k=M[(X-m_X)^k]
```

**Определение 4.** *Метод моментов* состоит в нахождении такого вектора параметров $`\theta`$, при котором теоретические моменты равны выборочным моментам т.е. в разрешении системы уравнений вида:
```math
\begin{cases}
    \alpha_k(\theta) = \alpha_k^*(x_1, ..., x_n) \\
    \mu_k(\theta) = \mu_k^*(x_1, ..., x_n)
\end{cases}
```
**Замечание.** $`m_X= \alpha_1`$, $`D_X=\mu_2`$.

**Пример 1.** Пусть $`x_1, ..., x_n`$ - выборка наблюдений случайной величины $`X \sim  R(a,b)`$. Найдём параметры распределения по моментам выборки:
```math
\begin{cases}
    \alpha_1=\alpha_1^* & \implies & \frac{a+b}{2}=\overline{x} \\
    \mu_2=\mu_2^* & \implies & \frac{(b-a)^2}{12}=D^*
\end{cases}
```
```math
a=2\overline{x}-b
```
```math
\frac{(b-2\overline{x}+b)^2}{12}=D^*
```
```math
\frac{(b-\overline{x})^2}{3}=D^*
```
```math
(b-\overline{x})^2=3D^*
```
Итого, имееем:
```math
\begin{cases}
    b = \overline{x}+\sqrt{3D^*} \\
    a = \overline{x}-\sqrt{3D^*}
\end{cases}
```

**Определение 5.** Точечные оценки, полученные по методу моментов, называются *ММ-оценками*. **Замечание:** эти оценки являются состоятельными и асимптотически несмещёнными, но не обязательно эффективными.

#### Метод максимального правдоподобия

**Определение 6.** *Функцией правдоподобия* выборки $`x_1, ..., x_n`$ из генеральной совокупности $`X`$ называется совместная функция плотности распределения случайного вектора $`X=(X_1, ..., X_n)`$ при условии, что его реализация - это та самая выборка:
```math
L(x_1, ..., x_n,\theta) = f_{X_1, ..., X_N}(x_1, ..., x_n, \theta)
```
**Замечание.** Учитывая, что компоненты случайной выборки являются независимыми случайными величинами, то многомерная функция плотности есть произведение одномерных функций плотностей. В то же время в нашем случае все компоненты случайной выборки имеют одинаковое распределение. Это даёт нам возможность записать функцию правдоподобия в виде:
```math
L(x_1, ..., x_n) = \prod\limits_{i=1}^n f_X(x_i, \theta)
```

**Определение 7.** *Метод максимального правдоподобия* состоит в том, что в качестве оценки вектора неизвестных параметров $`\theta`$ принимается вектор, доставляющий максимум функции правдоподобия. Иными словами, метод состоит в отыскании вектора параметров, при котором данная реализация случайной выборки была бы наиболее вероятной.

**Определение 8.** На практике удобнее использовать *логарифмическую функцию правдоподобия* $`\ln L(x_1, ..., x_n, \theta)`$, для которой задача метода сохраняется.

**Пример 2.** Пусть $`x_1, ..., x_n`$ - выборка из $`X \sim  N(m, \sigma^2)`$. Запишем логарифмическую функцию правдоподобия:
```math
\ln L(x_1, ..., x_n, m, \sigma) = \sum\limits_{i=1}^n \left( \ln\frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} - \frac{(x_i-m)^2}{2\sigma^2} \right) = 
```
```math
= n\ln \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} - \frac{1}{2\sigma^2}\sum\limits_{i=1}^n (x_i-m)^2 \to \max
```
Найдём максимум с помощью частных производных. Сделаем это для оценки матожидания:
```math
\frac{\partial}{\partial m}\ln L = \frac{2}{2\sigma^2} \sum\limits_{i=1}^n (x_i-m) = 0
```
```math
\sum\limits_{i=1}^n (x_i-m) = 0
```
```math
\sum\limits_{i=1}^n x_i = nm
```
```math
m = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n x_i
```

**Определение 9.** Точечные оценки, полученные по методу максимального правдоподобия, называются *МП-оценками*. **Замечание:** МП-оценки являются состоятельными, несмещёнными и эффективными. **Дополнительное замечание:** если для неизвестного параметра существует эффективная оценка, то метод максимального правдоподобия даёт именно эту оценку.